
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/large_margin}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}







\title{Проектирование ЖРДМТ}
\author{Рудинский Александр Викторович}
\date{04 сентября 2018г.}




\begin{document} % конец преамбулы, начало документа

\section{\\Ракетные двигатели малой тяги}

Диапазон тяг достигается в пределах 1600Н, минимальный предел --- 0.01Н (ГОСТ 17655-89).

Отличительные особенности:
\begin{itemize}
	\item Величина тяги определяется назначением и выполняемой функцией.
	\item Работа как в непрерывном (двигатель изменения орбиты) так и в импульсном режимах.
	\item Импульсный режим характеризуется многократным кратковременным включением, при котором максимальное время включение не превышает 250\dots1000 мс, удельный импульс не зависит от частоты включения.
	\item Необходимость надежной работы в условиях космического пространства в течении длительного времени (до десятков лет).
\end{itemize}


\subsubsection{Основные требования}
Как сложному техническому объекту выполняющему свои функции в условиях характеризуемых высокими значениями температур, давлений в камере сгорания, необходимости обеспечения высокой безопасности и надежности программы управления летательного аппарата к ЖРД предъявляются следующие требования:

\begin{itemize}
	\item Высокая надежность, особенно при импульсном режиме работы. Обеспечивается в том числе дублированием всего чего только можно.
	\item Высокие энергетические и низкие массогабаритные показатели. Необходимы для получения требуемого управляющего воздействия при минимальном расходе рабочего тела и энергии.
	\item Высокие динамические характеристики, минимальный импульс последействия. Камера должна обеспечивать тягу в нужный момент в нужном количестве.
	\item Широкий диапазон частот включения. 
	\item Сохранение характеристик ЖРДМТ при длительной эксплуатации в условиях космического пространства. 
	\item Технологичность конструкций.
	\item Низкая стоимость разработки и серийного производства.
	\item Экологическая безопасность при отработке в наземных условиях.
\end{itemize}

\subsubsection{Классификация ЖРДМТ}
\begin{enumerate}
	\item По агрегатному состоянию компонентов:
	\begin{itemize}
		\item РДТТМТ --- используются в процессе разделения блоков, ступеней, торможения, спуска и посадки спускаемых модулей.
		
		Преимущества и недостатки:
		\begin{itemize}
			\item [+] Относительная простота конструкции.
			\item [--] Однократное включение.
		\end{itemize}
		\item ЖРДМТ.
		
		\begin{itemize}
			\item [+] Многократность.
			\item [+] Высокое $ I_у/M_{ДУ} $.
			\item [--] Сложность конструкции.
		\end{itemize}
		\item РД на газообразном топливе N2, H2.
		
		Преимущества и недостатки:
		\begin{itemize}
			\item [+] Относительная простота конструкции.
			\item [+] Простота и надежность рабочего процесса $ \Ra $ большое число включений (до $ 10^{6} $).
			\item [--] Низкий удельный импульс $ I_{уд}\approx600\dots700м/с $. \marginpar{Проверить самостоятельно}
			
		\end{itemize}
	\end{itemize}
    \item По числу компонентов (ЖРДМТ):
    \begin{itemize}
    	\item Однокомпонентные. Среди них выделяются каталитические (термокаталитические).
    	\item Двухкомпонентные. 
    \end{itemize}
    \item По способу подачи компонентов (ЖРДМТ):
    \begin{itemize}
    	\item С вытеснительной системой подачи топлива.
    	\item С ТНА.
    \end{itemize}
    \item По способу воспламенения (двухкомпонентные):
    \begin{itemize}
    	\item Самовоспламеняющиеся.
    	\item Несамовоспламеняющиеся.
    \end{itemize}
    
    \item По механизму разложения (однокомпонентные):
    \begin{itemize}
    	\item Каталитические.
    	\item Термокаталитические.
    	\item С дополнительным подогревом.
    \end{itemize}
    
\end{enumerate}

Области рационального применения двигателей малой тяги\fig: 1 --- сублимирующиеся вещества, 2 --- сжатые газы, 3 --- электроракетные двигатели, 4 --- однокомпонентные, 5 --- А-50+N2H4, 6 --- H2 + F2, 7 --- АТ + НДМГ.

Вывод: ЭРД, сжатые газы целесообразно использовать в точных системах управления.
\marginpar{A-50 --- смесь НДМГ + N2H4}

\section{Двигательные установки с РДМТ}
\subsection{ДУ на сжатом газе}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 10cm]{draws/2/fig1}
	\caption{}
\end{figure}

Схема\fig: 1 --- баллон, 2 --- датчик температуры, 3 --- датчик давления, 4 --- электропневмоклапан, 5 --- регулятор (редуктор), 6 --- датчик давления, 7 --- фильтр, 8 --- управляющий электропневмоклапан двигатедя (НЗК), 9 --- управляющий двигатеь, 10 --- заправочная горловина, 11 --- предохранительный клапан, 12 --- дренажный штуцер газа.

Преимущества и недостатки данной схемы ДУ:
\begin{itemize}
	\item[+] Простота конструкций. 
	\item[+] Высокая надежность.
	\item[+] Высокие динамические качества.
    \item[+] Возможность получения малой тяги и единичных импульсов.
	\item[+] Большой ресурс по количеству срабатываний.
	\item[+] Отсутствие агрессивных и токсичных продуктов.
	\item[+] Относительно низкая стоимость изготовления и отработки.
	\item[+] Взрыво и пожаробезопасность.
	\item[+] Простота заправочного оборудования. 
	
	\item[--] Низкий удельный импульс.
	\[ I_{у} < 710\ldots750 м/с \]
	\item[--] Низкий суммарный импульс тяги.
	\[ I_{\S} \approx 3000\ldots7000Н\.с \]
	\item[--] Относительно большая масса ДУ.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 7cm]{draws/2/fig2}
	\caption{}
\end{figure}
Зависимость массы рабочего тела от полного импульса тяги при использовании в качестве рабочего тела сжатого газа\fig. a --- воздух или азот, б --- метан, в --- гелий, д --- водород. Параметры системы:
\[ p_{б.н.} = 21 МПа \]
\[ p_{к} = 0.7 МПа \]

Область использования РД на сжатом газе может быть расширена за счет использования:
\begin{itemize}
	\item новых конструкционных материалов для баллонов;
	\item применением сжиженных газов и газификаторов;
	\item объединенных ДУ на криогенных компонентах топлива.
\end{itemize}

\subsection{Сублимационные ракетные двигатели}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 10cm]{draws/2/fig3}
	\caption{}
\end{figure}
Схема\fig: 1 --- сопло, 2 --- электроклапан, 3 --- коллектор с фильтрами, 4 --- терморегулируемый дроссель, 5 --- топливный бак, 6 --- полость с азотом, 7 --- сублимирующее твердое топливо, 8 --- термочувствительный расширяющийся элемент.


Преимущества и недостатки:
\begin{itemize}
	\item[+] Простота конструкций.
	\item[+] Более высокий удельный импульс по сравнению с ДУ на сжатом газе.
	\item[--] Относительно низкая надежность.
	\item[--] Отсутствие многоразовых включений.
	\item[--] Высокий импульс последействия.
	\item[--] Низкий диапазон регулирования по тяге.
\end{itemize}

\subsection{ДУ с унитарными топливами}
Преимущества и недостатки:
\begin{itemize}
	\item[--] Худшие динамические характеристики (достаточно длительный процесс разложения монотоплива на катализаторе);
	\item[--] Снижение $ I_у $ к концу ресурса работы вследствие снижения активности катализатора;
	\item[--] Ограниченный ресурс хранения ВПВ (высококонцентрированный пероксид водорода) в заправленном состоянии;
	\item[+] Существенное упроение конструкции, что важно при регулировании тяги.
\end{itemize}

Топливом большинства созданных и эксплуатируемых однокомпонентных ЖРДМТ является гидразин или перекиси водорода.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 7cm]{draws/2/fig4}
	\caption{}
\end{figure}
Сравнение удельных импульсов\fig: 1 --- гидразин при доле разложившегося аммиака $ x=0.4 $ при замороженном истечении; 2 --- H2O2 100\%-ой концентрации; 3 --- H2O2 90\%-ой концентрации; 4 --- H2O2 80\%-ой концетрации.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 7cm]{draws/2/fig5}
	\caption{}
\end{figure}
Зависимость удельного импульса от стеени разложения аммиака при различных степенях расширения\fig: 1 --- $ F_a/F_{кр} = 20$, 2 --- 40, 3 --- 60, 4 --- 80.


\subsubsection{Состав ДУ с ЖРДМТ, работающими на гидразине}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 10cm]{draws/2/fig6}
	\caption{}
\end{figure}
Схема\fig: 1, 10 --- заправочные клапаны, 2 --- эластичный мешок, 3 --- топливный бак, 4, 6, 8 --- управляющие клапаны, 5 --- фильтр, 7, 9, 13, 15 --- дренажно-предохранительные клапаны, 11 --- газовый баллон высокого давления, 12 --- редуктор давления, 14 --- сливной кран, 16 --- камера ЖРД.

Основные диапазны параметров двигателей на гидразине:
\[ P = 0.09\ldots1400Н \]
\[ I_у = 2200\ldots 2400м/с \]
\[ I_\S = 182000 Н\.с \]
\[ \t_р = 18000c \]

Анализ энергомассовых характеристик реактивных систем управления на однокомпонентных жидких топливах
\[ M_\S = A_2 + z_2I_\S \]
\[ A_2 = M_{дв} + M_{агр} = 14\dots23кг \]
\[ z_2 = \underbrace{0.0006..}_{N2H4}\underbrace{..0.0008}_{H2O2} \dfrac{с}{м} \]
$ A_2 $, $ z_2 $ --- зависит от совершенства конструкций, объема бака, давления в топивном баке, плотности топлива, предела прочности материала.

Гидразин обладает более высокими энергетическими показателями, однако удельные массовые характеристики хуже, за счет коэффициента $ z_2 $.

\subsection{ДУ с двухкомпонентными ракетными двигателями}
Основные преимущества ДУ на двухкомпонентных топливах, по сравнению с ДУ на унитарном топливе:
\begin{itemize}
	\item  лучшие динамические характеристики (времена протекания физико-химических процессов в камерах сгорания сравнительно невелики);
\item  более широкий температурный диапазон применения компонентов топлива;
\item  стабильность динамических характеристик двигателей;
\item  высокая надежность запуска двигателей в условиях космического пространства;
\item  большой ресурс по времени работы в космическом пространстве.
\end{itemize}

Основные диапазны параметров двигателей на двухкомпонентных топливах:
\[ P = 1\ldots5000Н \]
\[ I_у = 32000м/с \]
\[ t_{вкл.min} = 30мс \]
\[ N_{вкл} > 10^6 \]
\[ t_{раб} > 10 ч \]
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height = 10cm]{draws/2/fig7}
	\caption{}
\end{figure}

Схема реактивной схемы управления служебного отсека космического корабля <<Аполлон>> \fig: 1 --- баллон с гелием; 2 --- зарядный клапан; 3 --- датчик давления газа; 
4 --- предохранительный клапан; 
5 --- отсечной клапан; 6 --- блок регуляторов давления;
7 --- блок обратных клапанов;
8 --- предохранительные клапаны; 
9 --- баки горючего; 10 --- баки окислителя;
11 --- заправочно-сливные топливные клапаны; 
12 --- топливные клапаны;
13 --- фильтры; 14 --- датчики давления топлива; 15 --- коллектор горючего;
16 --- коллектор окислителя; 
17 --- двигатель.

\begin{table}[h]
	\label{table:2:1}
	\caption{Массовые характеристики элементов реактивной системы космического аппарата <<Лунар Орбитер>>}
	\centering
	{\small
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
           \textbf{	Наименование элементов }             & \textbf{Масса, кг } \\ \hline
                     Бак окислителя                      &         4.9         \\ \hline
                      Бак горючего                       &        3.22         \\ \hline
Регулятор давления (большая масса для большего давления) &     0.42...0.7      \\ \hline
                Проверочный клапан азота                 &        0.18         \\ \hline
                    Топливный фильтр                     &        0.41         \\ \hline
                     Газовый фильтр                      &        0.17         \\ \hline
                  Топливный пироклапан                   &        0.33         \\ \hline
                  Отсечный пироклапан                    &        0.12         \\ \hline
                Предохранительный клапан                 &        0.36         \\ \hline
                    Пироклапан азота                     &        0.36         \\ \hline
           Заправочно-сливной клапан топлива             &        0.16         \\ \hline
                       Двигатель                         &         2.3         \\ \hline
               Проверочный клапан топлива                &         0.1         \\ \hline
                  Топливная магистраль                   &        0.28         \\ \hline
     Привод системы регулирования вектора скорости       &         1.7         \\ \hline
	\end{tabular} }
\end{table}

\subsubsection{Рабочий процесс}
Основной рабочий процесс в двигателе на самовоспламеняющихся компонентах (АТ + НДМГ):
\begin{enumerate}
	\item Попав в камеру сгорания, в  жидком состоянии, они распылаются, перемешиваются, нагреваются, испаряются и смешиваются в газовой фазе.
	\item Воспламенение через время $ \t_{и} $.\marginpar{Чем меньше $ \t_и $ тем большая экономичность в импульсном режиме.}
	\item При сгорании топлива его химическая энергия преобразуется в тепловую, которая подводится к образовавшимся продуктам сгорания, нагревая их до высоких температур.
	\item Данная высокотемпературная смесь поступает в сверхзвуковое сопло, где происходит его ускорение.
	\item Таким образом потенциальная энергия преобразуется в кинетическую энергию истекающей струи продуктов сгорания.
	
\end{enumerate}

Тепловая защита стенок камеры сгорания происходит:
\begin{enumerate}
	\item Специальное покрытие, которое уменьшает тепловой поток.
	\item Создание низкотемпературного пристеночного слоя.
\end{enumerate}

\subsection{Основные требования к топливам ЖРДМТ}
\subsubsection{Основные специальные требования}
\begin{itemize}
	\item Самовоспламеняемость (многократное включение).
	\item Стабильность многократного запуска.
	\item Стабильность физикохимических свойств при длительном хранении.
	\item Химическая нейтральность по отношению к металлическим конструкциям.
	\item Низкая температура кристализации.
	\item Электрическая и оптическая прозрачность выхлопной струи.
	
\end{itemize}

\subsubsection{Общие требования}
\begin{itemize}
	\item Малая токсичность.
	\item Пожаровзрывобезопасноть.
	\item Равенство объемов баков окислителя и горючего. При этом получается унифицировать элементы ПГС.
\end{itemize}


\subsubsection{Требование к топливам используемым в качестве завесного пленочного охлаждения}
\begin{itemize}
	\item Высокая удельная теплоемкость.
	\item Значительная скрытая теплота парообразования. При более высокой скрытой теплоте жидкость будет способна отнять большее число теплоты от стенки.
	\item Наиболее высокая температура кипения. Это обеспечивает большую продолжительность движения жидкой пленки вдоль камеры сгорания. 
	\item Высокая химическая стойкость к разложению при повышенной температуре полости смесительной головки.
\end{itemize}

\subsubsection{Непредпочтительные компоненты}
\begin{itemize}
	\item Криогенные.
	\item Керосин.
	\item (При длительном хранении) гидрозин и перекись водорода.
\end{itemize}




\section{Потери в КС ЖРДМТ}
Пропускs
\section{Потери}
\subsection{Особенности рабочего процесса}

\begin{enumerate}
	\item Малый суммарный расход, Неравномерное распределение
	\item Отсутствие регенеративного охлаждения
	\item 
\end{enumerate}



















\end{document}


